\section*{Exercice 1 qesution 2}

La bonne factorisation est la suivante :

\begin{align*}
    &(3x-5)^2-(x+7)^2=0\\
    \iff & ((3x-5)-(x+7))((3x-5)+(x+7))=0\\
    \iff & (2x-12)(4x+2)=0
\end{align*}

\section*{Exercice 3 question 4}

Le raisonnement est juste. Il était néanmoins possible de faire plus simple en utilisant Thalès avec les droites $(AF)$ et $(BD)$ se coupant en $C$ :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
        \draw (0,0) coordinate (A) node[above] {$A$} --node [midway,above]{4}(2,0) coordinate (B) node [above] {$B$} -- (1,-1) coordinate (C) node[right] {$C$} --(-2,-4) coordinate (D) node [below] {$D$}--(0,-4) coordinate (E) node [below] {$E$} --(4,-4) coordinate (F) node [below] {$F$};
        \node (A_left) at (-0.1,0) {};
        \tkzInterLL(A,E)(B,D) \tkzGetPoint{G};
        \node[label=180:$G$] at (G) {};
        \draw[white] (A)--node[black] [midway,left]{3}(G);
        \draw[white] (E)--node[black] [midway,right]{4,5}(G);
        \draw[dashed] (A)--node [midway, right]{3} (C)--node [midway,above right]{6} (F);
        \draw [dashed] (A)--(E);
        \draw [gray,right angle quadrant=1,right angle symbol={D}{F}{A}];
        \draw [gray,right angle quadrant=1,right angle symbol={A_left}{B}{E}];
        \draw[thick,red] (A)--(B)--(D)--(F)--cycle;
    \end{tikzpicture}
\end{figure} 

\section*{Exercice 2 question 4}

Attention, passer par la racine ne te donne que la moitié des solutions. Même si c'est plus long, voici la méthode qui permet de vraiment résoudre ce type d'équations.

\begin{align*}
    & (-2x-7)^2=9\\
    \iff & (-2x-7)^2 -9=9-9\\
    \iff & (-2x-7)^2 -3^2=0\\
    \iff & ((-2x-7)-3)((-2x-7)+3)=0\\
    \iff & (-2x-10)(-2x-4)=0
\end{align*}

et à partir de là, tu as une équation produit classique que tu sauras résoudre.

\section*{Exercice 2 question 5}

Même chose que la question précédente:

\begin{align*}
    & (-2x-7)^2=(3x+2)^2\\
    \iff & (-2x-7)^2 -(3x+2)^2=(3x+2)^2-(3x+2)^2\\
    \iff & (-2x-7)^2 -(3x+2)^2=0\\
    \iff & ((-2x-7)-(3x+2))((-2x-7)+(3x+2))=0\\
    \iff & (-5x-9)(x-5)=0
\end{align*}
